《我愛你》余秀華

《我愛你》余秀華

巴巴地活著，每天打水，煮飯，按時吃藥
陽光好的時候就把自己放進去，像放一塊陳皮
茶葉輪換著喝：菊花，茉莉，玫瑰，檸檬
這些美好的事物彷彿把我往春天的路上帶
所以我一次次按住內心的雪
它們過於潔白過於接近春天

在乾淨的院子裡讀你的詩歌。這人間情事
恍惚如突然飛過的麻雀兒
而光陰皎潔。我不適宜肝腸寸斷
如果給你寄一本書，我不會寄給你詩歌
我要給你一本關於植物，關於莊稼的
告訴你稻子和稗子的區別

告訴你一棵稗子提心吊膽的
春天

我就只係簡單生存
飲水 食飯 同食藥
我係病人
我鍾意曬曬太陽 我鍾意飲茶

春天 就係我幸福既時候？
春夏秋冬 冬雪後就會見春天？
但我有d怕春天
幸福對作為病者既我 好似只係自欺而有既假象

人間情事 喺他人眼中 好似係好重要既主題
喺我眼中 就好似飛過既雀仔
可愛 但唔重要 無關痛癢
又或者 只係情事太劇烈 對作為病者既我係不適宜

我都看輕詩 看輕文學 看輕無關痛癢既情意之事
如果我要向你講 我會講事實 講科學知識
講植物 講稻子同稗子既分別
講世上事物被人分好分壞

春天對稻子係幸事 因為佢喺他人眼中有價值 被收割之時 就係發揮生命價值之時
春天對稗子而言係不幸 因為佢地喺被收割之時 就係被火燒 被毀 被確定劣質 被否定價值之時

而我就係稗子

眾人幸福之時 就正正係我發覺自己無價值 不值得有幸福之時

係 我就係正正唔想為文學而文學 我想避開以文學作為直接手段 而以科學 隱藏我心底中文學表達既意向

我愛你 但你係邊個？
你可能就只係我想像中會理解我 但現實中唔真正存在既人

《我身體裡也有一列火車》余秀華

但是，我從不示人。與有沒有秘密無關
月亮圓一百次也不能打動我。月亮引起的笛鳴
被我摀著
但是有人上車，有人下去，有人從窗戶裡丟果皮
和手帕。有人說這是與春天相關的事物

它的目的地不是停駐，是經過
是那個小小的平原，露水在清風裡發呆
茅草屋很低，炊煙搖搖晃晃的
那個小男孩低頭，逆光而坐，淚水未乾
手裡的一朵花瞪大眼睛
看著他

我身體裡的火車，油漆已經斑駁
它不慌不忙，允許醉鬼，乞丐，賣藝的，或什麼領袖
上上下下
我身體裡的火車從來不會錯軌
所以允許大雪，風暴，泥石流，和荒謬

1
我係我
火車係我心入面 唔受我控制既一鼓精神動能
可以係回憶 可以係幻想 可以係兩者交集

我唔需要向他人表達我心底既回憶同幻想
唔係因為佢地係我秘密 或有咩特別原因
就只係我唔想 或者無需要
或者未遇到嗰個我想向佢分享既人

2
月亮 美
我覺美
心底都響起覺得美既訊號
但我偏偏想將種訊號壓制

3
火車走既地方係咩？
就係我精神世界既路軌

有人上我既火車 有人落我既火車
有乘客由火車上向窗外亂拋雜物
令我既世界 某程度更混亂 又或者可能可以係一種豐富？

4
火車喺現實 係工具 方便去某個遠處
我心底既火車正好相反 為走而走
循環咁來來回回 經過世界唔同既部分
或甚至透過行駛而擾亂世界既秩序 本身就係佢既目的
無特別具體既目的

5
男孩 淚光 花 我望住佢
佢係咪望住我？
我望住佢既時候 係咩視點？

天上？作為駕駛員？其中一乘客？
定我就係嗰朵花
某乘客因某原因拋出既花

6
火車舊
來者不拒
都唔惜身
願意乘載一切乘客
願意感受世界一切風雨